% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article} 

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a4paper, margin=1.0cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pst-plot,pstricks-add}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{multicol}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\textsc{\Large Graphes}
\hfill
Terminale ES --- Spécialité math
\hrule

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat Centres étrangers, 10 juin  2015]
On a schématisé ci-dessous une partie du plan du métro londonien par un graphe $\Gamma$ dont les
sommets sont les stations et les arêtes sont les lignes desservant ces stations.

Chaque station de métro est désignée par son initiale comme indiqué dans la légende.

\begin{multicols}{2}
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(10,9)
\cnodeput(8,7.5){A}{K}
\cnodeput(0.5,5){B}{B}
\cnodeput(3.5,5){C}{O}
\cnodeput(9.2,5){D}{H}
\cnodeput(1,2.5){E}{G}
\cnodeput(5.5,2.5){F}{P}
\cnodeput(4.2,0.5){G}{W}
\cnodeput(8,0.5){H}{E}
\ncline{B}{C} \ncline{B}{E} \ncline{A}{C} 
\ncline{A}{D} \ncline{C}{D} \ncline{C}{E} 
\ncline{D}{F} \ncline{C}{F} \ncline{E}{F} 
\ncline{F}{H} \ncline{G}{H} \ncline{E}{G} 
\end{pspicture}

\begin{tabular}{c<{:}l}
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Légende :}}\\
B & Bond Street\\
E & Embankment\\
G & Green Park\\
H & Holborn\\
K & King's Cross St Pancras\\
O & Oxford Circus\\
P & Piccadilly Circus\\
W & Westminster
\end{tabular}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer en justifiant si le graphe $\Gamma$ est connexe.
		\item Déterminer en justifiant si le graphe $\Gamma$ est complet.
	\end{enumerate}
\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ admet une chaîne eulérienne. Si oui, donner une telle chaîne.
\item Donner la matrice d'adjacence $M$ du graphe $\Gamma$ (les sommets seront rangés dans l'ordre
alphabétique).

Pour la suite de l'exercice, on donne la matrice $M^3 = \begin{pmatrix}
2 &3 &6 &4 &2 &7 &3  &1\\
3 &0 &1 &1 &2 &3 &6  &4\\
6 &1 &4 &4 &4 &9 &10 &6\\
4 &1 &4 &4 &5 &8  &8  &3\\
2 &2 &4 &5 &2 &7 &3  &1\\
7 &3 &9 &8 &7 &8 &10 &3\\
3 &6 &10&8 &3 &10&4  &1\\
1 &4 &6 &3 &1 &3 &1  &0\\
\end{pmatrix}$.

\item Un touriste se trouve à la station Holborn. Il prévoit de se rendre à la station Green Park en utilisant exactement trois lignes de métro sur son trajet.
	\begin{enumerate}
		\item Sans utiliser le graphe, donner le nombre de trajets possibles et justifier la réponse.
		\item Donner les trajets possibles .
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat Amérique du nord, 2 juin 2015]
Le responsable d'une agence de services à domicile implantée en ville a représenté par le graphe ci-dessous toutes les rues dans lesquelles se trouvent des clients qu'il doit visiter quotidiennement. Dans ce graphe, les arêtes sont les rues et les sommets sont les intersections des rues.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item 
\begin{enumerate}
	\item Déterminer si le graphe est connexe.
	\item Déterminer si le graphe est complet.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Ce responsable voudrait effectuer un circuit qui passe une et une seule fois par chaque rue dans laquelle se trouvent des clients.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Déterminer si ce circuit existe dans les deux cas suivants :
\begin{enumerate}
	\item Le point d'arrivée est le même que le point de départ.
	\item Le point d'arrivée n'est pas le même que le point de départ.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.22,2.38)(7.9,8.42)
\psline(3.,8.)(4.,8.)
\psline(2.,7.)(3.,7.)
\psline(3.,7.)(3.,8.)
\psline(4.,8.)(4.,7.)
\psline(4.,7.)(6.,7.)
\psline(2.,6.)(3.,6.)
\psline(2.,7.)(2.,6.)
\psline(3.,7.)(3.,6.)
\psline(4.,6.)(6.,6.)
\psline(4.,7.)(4.,6.)
\psline(6.,7.)(6.,6.)
\psline(6.,6.)(7.,6.)
\psline(3.,4.)(4.,4.)
\psline(4.,4.)(6.,4.)
\psline(3.,6.)(3.,4.)
\psline(4.,6.)(4.,4.)
\psline(6.,6.)(6.,4.)
\psline(4.,3.)(7.,3.)
\psline(7.,6.)(7.,3.)
\psline(4.,4.)(4.,3.)
\psline(3.,7.)(4.,7.)
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=*](3.,8.)
\rput[bl](3.08,8.12){$A$}
\psdots[dotstyle=*](4.,8.)
\rput[bl](4.08,8.12){$B$}
\psdots[dotstyle=*](2.,7.)
\rput[bl](2.08,7.12){$C$}
\psdots[dotstyle=*](3.,7.)
\rput[bl](3.08,7.12){$D$}
\psdots[dotstyle=*](4.,7.)
\rput[bl](4.08,7.12){$E$}
\psdots[dotstyle=*](6.,7.)
\rput[bl](6.08,7.12){$F$}
\psdots[dotstyle=*](2.,6.)
\rput[bl](2.08,6.12){$G$}
\psdots[dotstyle=*](3.,6.)
\rput[bl](3.08,6.12){$H$}
\psdots[dotstyle=*](4.,6.)
\rput[bl](4.08,6.12){$I$}
\psdots[dotstyle=*](6.,6.)
\rput[bl](6.08,6.12){$J$}
\psdots[dotstyle=*](7.,6.)
\rput[bl](7.08,6.12){$K$}
\psdots[dotstyle=*](3.,4.)
\rput[bl](3.08,4.12){$L$}
\psdots[dotstyle=*](4.,4.)
\rput[bl](4.08,4.12){$M$}
\psdots[dotstyle=*](6.,4.)
\rput[bl](6.08,4.12){$N$}
\psdots[dotstyle=*](4.,3.)
\rput[bl](4.08,3.12){$O$}
\psdots[dotstyle=*](7.,3.)
\rput[bl](7.08,3.12){$P$}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
